\section{Composição de Transformações Lineares}

  Sejam
  $\function{T}{\reals^2}{\reals^2}$
  e
  $\function{S}{\reals^2}{\reals^2}$
  transformações lineares.
  Já sabemos da \cref{proposition:composition_of_linear_is_linear}
  que a composição
  \begin{equation*}
    \functionarray{S \circ T}{\reals^2}{\reals^2}{\vector{x}}{S(T\vector{x})}
  \end{equation*}
  também é uma transformação linear.
  De fato,
  \begin{align*}
    (S \circ T)(\vector{p} + \vector{q})
    &=
    S(T(\vector{p} + \vector{q}))
    \\
    &=
    S(T\vector{p} + T\vector{q})
    \\
    &=
    S(T\vector{p}) + S(T\vector{q})
    \\
    &=
    (S \circ T)\vector{p}
    +
    (S \circ T)\vector{q}.
  \end{align*}
  E também,
  \begin{align*}
    (S \circ T)(\alpha \vector{p})
    &=
    S(T(\alpha \vector{p}))
    \\
    &=
    S(\alpha T\vector{p})
    \\
    &=
    \alpha
    S(T\vector{p})
    \\
    &=
    \alpha
    (S \circ T)\vector{p}.
  \end{align*}

  \begin{example}[Duas rotações]
    Seja $\function{R_\alpha}{\reals^2}{\reals^2}$ a rotação
    por um ângulo $\alpha$,
    e $\function{R_\beta}{\reals^2}{\reals^2}$ a rotação
    por um ângulo $\beta$.
    Então,
    $R_\alpha \circ R_\beta$ é a rotação pelo ângulo $\alpha + \beta$.
  \end{example}

  \begin{example}[Espelho]
    \label{example:mirror:composition}
    Considere a transformação dada no final
    do \cref{example:mirror:e1:r2}.


    \nftikzpic[figure:mirror_r2:generic:decomposition]
        {01/03/figs/mirror_ortogonal_to_v-r2-decomposition.tikz}

    Ou seja,
    considere um vetor $\vector{v} = (\cos(\alpha), \sin(\alpha))$.
    A transformação $E_{\vector{v}}$, que age como um espelho normal ao vetor $\vector{v}$,
    pode ser representada como
    \begin{equation*}
      E_{\vector{v}}
      =
      R_{\vector{v}}
      \circ
      E_{\vector{e_1}}
      \circ
      R_{\vector{v}}^{-1},
    \end{equation*}
    onde $R_{\vector{v}}$ é a rotação que leva $\vector{e_1}$ em $\vector{v}$,
    $R_{\vector{v}}^{-1}$ é a \emph{inversa} de $R_{\vector{v}}$
    (a rotação que leva $\vector{v}$ em $\vector{e_1}$)
    e $E_{\vector{e_1}}$ é o espelhamento pelo eixo das ordenadas.
    Ou seja,
    \begin{equation*}
      \matrixrepresentation{E_{\vector{e_1}}}
      =
      \matrixrepresentation{-1 & 0 \\ 0 & 1}.
    \end{equation*}

    Vamos determinar a representação matricial de
    $E_{\vector{v}}$.
    Usando a representação matricial,
    e escrevendo $a$ e $b$ no lugar de $\cos(\alpha)$ e $\sin(\alpha)$,
    \begin{equation*}
      \matrixrepresentation{E_{\vector{v}}}
      =
      \matrixrepresentation{a & -b \\ b & a}
      \matrixrepresentation{-1 & 0 \\ 0 & 1}
      \matrixrepresentation{a & b \\ -b & a}.
    \end{equation*}
    Usando a \cref{proposition:matrix_product_is_associative},
    e fazendo primeiro o produto das duas matrizes à esquerda,
    \begin{align*}
      \matrixrepresentation{E_{\vector{v}}}
      &=
      \matrixrepresentation{-a & -b \\ -b & a}
      \matrixrepresentation{a & b \\ -b & a}
      \\
      &=
      \matrixrepresentation{-a^2+b^2 & -2ab \\ -2ab & -b^2+a^2}.
    \end{align*}
    Agora,
    o leitor é convidado a quadricular um desenho qualquer,
    fazer as contas e transportá-lo por um espelhamento como o desse exemplo.
    Que tal tentar com $\vector{v} = \left(\frac{1}{2}, \frac{\sqrt{3}}{2}\right)$?
  \end{example}

  % TODO: exercícios. E se \vector{v} não fosse unitário?


  O produto de matrizes não é \emph{comutativo}.

  \begin{example}[Produto não é comutativo]
    Assim como a composição de funções não é \emph{comutativo},
    o produto de matrizes também não é.
    Por exemplo,
    \begin{equation*}
      \matrixrepresentation{-1 & 0 \\ 0 & 1}
      \matrixrepresentation{a & -b \\ b & a}
      \neq
      \matrixrepresentation{a & -b \\ b & a}
      \matrixrepresentation{-1 & 0 \\ 0 & 1}.
    \end{equation*}
    O leitor é convidado a fazer as contas!
    Que interpretação você pode dar a esse exemplo específico?
  \end{example}
